\chapter{Einleitung}

\section{Vorstellung der Haake \& Partner Datentechnik GmbH, Offenburg}
Nachdem der Bielefelder Kassenhersteller Anker Werk AG 1976 Konkurs ging gründeten die vier ehemaligen Mitarbeiter Horst Eigenmann, Erich Schley, Horst Bußhardt und Karl-Friedrich Krauth ein neues Unternehmen namens CKS Computer-Kassen-Systeme GmbH mit späterem Firmensitz im Industriegebiet in Offenburg-Elgersweier. 

Mit dem aufkommenden Interesse an Computern wurde durch die CKS Computer-Kassensysteme GmbH die Procom Computersysteme GmbH gegründet. In diese Gesellschaft wurde die Datenverarbeitung der Muttergesellschaft ausgelagert. Die Procom GmbH wurde 1985 aus namensrechtlichen Gründen zu Schley \& Haake Datentechnik GmbH umgenannt und nach Ausscheiden eines Gesellschafters zur Haake \& Partner Datentechnik GmbH. Das Unternehmen ist ein IT-Systemhaus mit ca. 40 Mitarbeitern. Wichtigstes Projekt im Geschäftsbereich Softwareentwicklung ist das unternehmenseigne ERP-System Daisy 21, das hochmodular angelegt ist und damit sehr flexibel Anforderungen von Kunden abdecken kann. BÖÖÖ
Im Geschäftsbereich Systeme und Netze werden alle Anforderungen an IT-Infrastruktur bei Kunden abgedeckt. 
Haake und Partner agieren in einer großen Bandbreite, angefangen bei Privatkunden über Arztpraxen, Anwaltskanzleien bis hin zu großen Industriebetrieben.

  Meine Tätigkeit als Systemtechniker mit angestrebten Abschluss zum Bachelor of Engineering in der Informationstechnik ist im Bereich der Netzwerktechnik und Infrastruktur angesiedelt.